\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua }
\input{ ../../../preambules/style_act }
\header{\textbf{Chapitre C7.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -----------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{ \textbf{AE.} Synthèse de l'arôme de banane }
\begin{contexte}
  L'éthanoate d'isoamyle est le constituant principal de l'odeur de la banane.
  Cette espèce chimique est donc présente naturellement dans les bananes mais peut être
  également \emph{synthétisée} au laboratoire.

  \textbf{Objectifs:} Mettre en œuvre la synthèse de l'arôme de banane et identifier le
  produit obtenu.
\end{contexte}
%
La réaction mise en jeu lors de cette synthèse peut être modélisée par la réaction
suivante:

\begin{center}
  \bfseries Acide éthnanoïque + alcool isoamylique $\longrightarrow$ éthanoate d'isoamyle
  + eau
\end{center}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[sidebyside, lefthand ratio=.5]{Protocole 1 : synthèse}{synthese}
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Dans un tube à essais, introduire \SI{4.0}{\ml} d'alcool isoamylique et
    \SI{4.0}{\ml} d'acide éthanoïque, à l'aide de burette graduée placées sous la hotte.
    \item AJouter quatres gouttes d'acide sulfurique concentré.
    \item Placer le réfrigérant à air.
    \item Indiquer ses initiales sur le haut du tube et le placer dans le bain-marie
    pendant \SI{15}{\minute}
  \end{dingautolist}
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.08]{./img/chauffage_bain_thermostat}

  L'acide sulfurique est un \emph{catalyseur}: il permet d'accélérer la réaction
  % 
  \docL{Protocole 2: la CCM}{ccm}
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Dissoudre les composés solides dans un minimum d'éluant.
    \item Introduire l'éluant dans la cuve (environ \SI{.5}{\centi\metre} de hauteur.
    \item Tracer une ligne horizontale à environ \SI{1}{\centi\metre} du bas de la
    plaque.
    \item Indiquer la position des dépôts qu'on va effectuer puis faire les dépôts à
    l'aide de capilaires:
    \begin{itemize}
      \item dépôt A : alcool isoamylique.
      \item dépôt B : produit de la synthèse.
      \item dépôt C : acétate d'isoamyle.
    \end{itemize}
    \item Placer la plaque dans la cuve et attendre \emph{sans toucher la cuve} que
    l'éluant ait atteint le tier supérieur de la plaque.
    \item Retirer la plaque et tracer rapidement un trait indiquant la hauteur de atteinte
    par l'éluant.
    \item Plonger rapidement le chromatogramme dans une solution de permanganate de
    potassium qui réagit avec les espèces synthétisées.
    \item Sécher la plaque au séche cheveux et entourer les tâches.
  \end{dingautolist}
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.07]{./img/chromatographie2}
  \captionof{figure}{Schéma d'une CCM}
  % 
  \docL{Le montage à reflux}{reflux}
  \centering
  \includegraphics[scale=.14]{./img/Reflux}
  % 
\end{docs}
\begin{table}[ht]
  \centering
  \rowcolors{2}{gray!30}{}
  \begin{tabular}{*{5}{>{\centering\arraybackslash}m{.17\linewidth}}}
    
    & \textbf{Acide \newline éthanoïque}
    & \textbf{Alcool \newline isoamylique}
    & \textbf{Ethanoate d'isoamyle}
    & \textbf{Acide \newline sulfurique}
    \\\toprule
    Formule brute
    & \ch{C2H4O2}
    & \ch{C5H12O}
    & \ch{C7H14O2}
    & \ch{(2 H+ (aq) , SO4^2-}
    \\
    Masse d'une mole / g
    & 60
    & 88
    & 130
    & --
    \\
    $\rho$ / \si{\g\per\ml}
    & $1,05$
    & $0,88$
    & $0,87$
    & $1,73$
    \\
    Solubilité dans l'eau
    & Grande
    & Moyenne
    & Faible
    & Grande
    \\
    Solubilité dans l'eau salée
    & Grande
    & Très faible
    & Très faible
    & Grande
    \\
    Sécurié
    & \includegraphics[scale=.25]{./img/inflammable1} 
      \includegraphics[scale=.25]{./img/corrosif1}
    & \includegraphics[scale=.25]{./img/inflammable1}
      \includegraphics[scale=.25]{./img/nocif1}
    & \includegraphics[scale=.25]{./img/inflammable1}
    & \includegraphics[scale=.25]{./img/nocif1}
      \includegraphics[scale=.25]{./img/corrosif1}
    \\
    Masse de réactif introduite / g
    & ..........
    & ..........
    & --
    & --
    \\
    Quantité de matière introduite / mol
    & ..........
    & ..........
    & --
    & --
    \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Données Physico-chimiques}
  \label{tab:donnees}
\end{table}
%

\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \textbf{Sur la paillasse élève:}
    \begin{itemize}
      \item Une cuve de chromatographie contenant déjà l'éluant
      \item Gants et lunettes de protection
      \item Verre à pied
      \item stylo à verre
    \end{itemize}
    \columnbreak
    \textbf{Sous la hotte:}
    \begin{itemize}
      \item Petit flacon contenant l'éthanoate d'isoamyle commercial
      \item Deux burettes contenant les réactifs
      \item Flacon d'acide sulfurique concentré
    \end{itemize}
  \end{multicols}
  % \clearpage
  \textbf{Sur la paillasse professeur:}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Un montage à reflux complet.
      \item Un bain marie.
      \item Bécher contenant une solution de permanganate de potassium
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}


% -------------------------------------------------------------------------------
% \clearpage  
\section{\travail}
\subsection{Questions préliminaires}
\begin{enumerate}
  \item \app \rea Calculer la masse et en déduire la quantité de matière introduite pour chaque
  réactif.
  \item \app Ecrire et équilibrer l'équation de la transformation modélisant la transformation
  chimique mise en jeux.
  \item \rea En déduire le réactif limitant.
\end{enumerate}
\subsection{Réalisation de la synthèse}
\begin{enumerate}
  \item \app D'après les pictogrammes de sécurité, quelles sont les précaution à prendre
  lors de cette synthèse?
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole 1. 
  \item \rea Préparer la plaque de chromatographie (étapes 2 et 3 du document \refDoc{ccm}) 
  \item \rea lorsque les \qty{15}{\minute} sont passées, verser le mélange réactionnel dans
  un verre à pied contenant \qty{30}{\ml} d'eau salée.
  \item Schématiser le contenu du verre à pied et expliquer pour le produit de la synthèse
  se trouve dans la phase supérieure.
  \item Mettre en œuvre la suite du protocole 2. 
\end{enumerate}
%
\subsection{Explication des différentes étapes}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \app Après avoir écouté la présentation du professeur, légender le montage du
  document \refDoc{reflux}.
  \item \ana Chauffer le mélange réactionnel permet d'accélérer la réaction. Expliquer
  alors le rôle du réfrigérant.
  \item \ana Expliquer en quoi le support élévateur est un élement de \emph{sécurité}
  indispensable à la mise en œuvre d'un montage à reflux.
  \item \rea Schématiser le contenu du verre à pied
  \item \app \ana Utiliser les données physico-chimiques pour justifier que le produit de la
  réaction doit se trouver dans la phase supérieure.
\end{enumerate}
%
\subsection{Interprétation du chromatogramme}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Schématiser le chromatogramme obtenu.
  \item \val La synthèse a-t-elle été un succès? justifier la réponse.
\end{enumerate}
\end{document}
